男嬰猝死 揭東華經營劏房20年 稱擱置重建免影響基層租戶

男嬰猝死 揭東華經營劏房20年
稱擱置重建免影響基層租戶

港聞

0:00

【本報訊】今年初，一名10個月大男嬰在睡夢中猝死，揭發一家六口蝸居百餘呎劏房。《蘋果》翻查資料，發現涉事劏房單位所在的整幢唐樓，屬全港最大慈善團體東華三院擁有，過去廿年一直出租劏房。該些劏房環境惡劣，蟲鼠橫行。東華解釋，舊業主捐贈物業前已將單位劏成細房，為免影響基層租戶，擱置重建計劃，亦無大規模裝修。

記者︰黃煒堯

東華三院在2016/17年度獲社署整筆撥款逾11億元，冠絕所有慈善團體。除了政府撥款和捐款，東華名下有102項物業按市值出租，租金收入用作發展服務。記者根據年報，實地查看近30個物業，大角嘴菩提街1號、福全街56號及土瓜灣中南大廈9樓J3室均為劏房。年初猝死男嬰與家人同住的菩提街唐樓，至今環境無改善，梯間牆身滿佈污迹及蟲屍，單位內共用的大廳亦堆滿雜物。

發生慘劇的劏房，環境相當惡劣。彭志行攝

獲捐物業前已拆成劏房

居於另一樓層的張婆婆年逾七旬，20多年前與丈夫遷入，丈夫兩年前離世，現時與兒媳和孫兒同住。她說舊業主姓林，將單位劏成14戶，月租700元包水電。林其後將物業捐予東華，東華至今無加租。張說，單位無裝冷氣，有租戶搬走後，東華拆走空置房間變成公用空間，餘下8戶每晚打開門窗，空氣才較流通，但日子仍然難捱。她向記者展示米缸，蓋面被老鼠咬爛，要用膠紙修補，其孫兒的書包亦破洞處處，她於是買老鼠籠和自製老鼠板滅鼠，「呢三至四年我捉咗170幾隻老鼠啦」。

牆上有人像塗鴉，旁寫南無阿彌陀佛。

鼠患嚴重，劏房內長期放置老鼠籠。

東華三院回應稱，於2004至05年度曾計劃重建菩提街唐樓，當時仍有148名租客，大多為基層，無力另覓住處，亦有長者不願遷往他區或入住老人院，於是擱置重建，並停止出租房間予新租客。該幢唐樓現只餘62人居住，為免影響租戶生活，沒有大規模裝修，只做維修保養，另有派員探望入院租客、轉介求助租戶予社工跟進及協助租戶申請公屋等。

不過，張婆婆和鄰居梅姐均指未見過東華社工，職員每月探望時只問一句「拎到公屋未？」張婆婆10多年前開始申請公屋；80多歲的梅姐獨居上址逾40年，眼見居住環境變差，加上年老，4年前遞申請，兩人均未上樓。

立法會議員張超雄說，從未聽聞東華經營劏房，對此感到震驚，「慈善團體都係希望改善一啲基層市民嘅生活環境，冇理由會經營環境咁惡劣嘅劏房」。即使物業在捐予東華前已分拆成劏房，東華也有責任改善居住環境。他傾向相信租戶所指，未獲東華社工協助，否則不可能仍在如此惡劣的環境生活，亦無可能等10年仍未獲配公屋。

張婆婆（左）和梅姐（右）居劏房多年，稱從未見過東華社工出現。
黃煒堯攝

相關新聞

撥五千萬重建擱置 年報無資料
港聞 3小時前

700包水電仲想點

東華三院快D買層凱旋門安置佢地，照舊收700包水電，佢地好慘架

劏房係一回事
環境惡劣又一回事 個環境係你住既人搞出嚟㗎喎
唔通房署同私人發展商要理埋你屋企有冇老鼠曱甴?